% ── Ficha catalográfica e Resumo ────────────────────────────────────────────
ALCANTARA, Alysson; ALMEIDA, Guilherme Cardoso de; ALMEIDA, Luiz Felipe Amaral de;
CAVALCANTE, Whedja Silva; PEREIRA, Anderson de Souza; SANTOS, Mariana Luisa de Faria;
SCHMIDT, Allan Di Pace.
\textbf{\doctitulo.} \docpaginas~f. Relatório Técnico-Científico.
\doccurso{} -- \textbf{Universidade Virtual do Estado de São Paulo}.
Tutor: \doctutor. Polo \docpolo, \docano.

\vspace{3\baselineskip}

\noindent{\bfseries RESUMO}

\vspace{\baselineskip}

\begin{singlespace}
A gestão operacional de escolas públicas municipais envolve tarefas administrativas complexas, entre as quais o controle de ausências e a alocação de professores substitutos se destaca pela urgência e pelo impacto direto na rotina dos alunos. Na Escola Municipal Patrícia Viviani, localizada no bairro Topolândia em São Sebastião (SP), esse controle ainda era realizado de forma manual, por meio de planilhas e comunicações informais, o que gerava atrasos, choques de horários e perda de informações. Diante desse cenário, o presente trabalho apresenta a evolução do sistema web ``Leciona'', desenvolvido com o framework Django e banco de dados PostgreSQL, cujo objetivo é centralizar a gestão de grades de horários, ausências, substituições e comunicados escolares em uma plataforma acessível pela nuvem. A metodologia adotada seguiu a abordagem de Design Thinking proposta pela UNIVESP, estruturada nas etapas de ouvir, criar e implementar, com participação ativa da equipe gestora da escola parceira. A arquitetura do sistema foi organizada em quatro módulos independentes (core, schedule, attendance e communication), seguindo princípios SOLID, com restrições de integridade implementadas diretamente no banco de dados. Como resultados parciais, o sistema conta com um painel administrativo baseado no tema Jazzmin, um dashboard analítico com gráficos dinâmicos via Chart.js, exportação de relatórios em PDF e ambiente totalmente conteinerizado com Docker. A solução inicial foi apresentada à comunidade escolar, que validou sua aplicabilidade e indicou melhorias para as próximas iterações do projeto.
\end{singlespace}

\vspace{2\baselineskip}

\noindent\textbf{PALAVRAS-CHAVE:} \docpalavraschave.

\clearpage
